

 V našej krajine je historicky zaužívaný pomerný volebný systém. Volič volí politickú stranu, ktorá ho zaujme a ďalej sa nestará. Kandidátku na poslancov zostavila samotná strana a volič môže ovplyvniť poradie kandidátov krúžkovaním. Zmena poradia sa však často nepodarí. Keď je odvolené, kandidáti na najvyšších miestach sa na štyri roky stanú poslancami parlamentu. Voličova úloha sa skončila. Volič má minimálnu šancu kontrolovať svojho zástupcu v parlamente, lebo ani sám nevie, kto konkrétne je ten jeho poslanec, zástupca v parlamente. Čo nezávislí kandidáti? Kandidáti, ktorí nechcú byť spájaní so žiadnou politickou stranou? Tí majú smolu. 
 V tomto systéme veľa šancí na úspech nemajú. O všetkom totiž rozhodujú strannícke centrály. 
   
 Väčšinový volebný systém podľa mňa oveľa viac plní zastupiteľskú funkciu parlamentu v spoločnosti. Vo väčšinovom volebnom systéme by bola krajina rozdelená na 150 volebných obvodov (150 kresiel v parlamente). V každom volebnom obvode (menší okres, menšie mestečko, mestská časť..) by kandidáti súperili o poslanecký mandát. V dvojkolových voľbách by sa víťaz stal poslancom za daný volebný obvod. 
   
 V čom je hlavný rozdiel medzi oboma systémami? Vo väčšinovom systéme kandidáti poznajú daný volebný obvod, lebo v danom obvode zväčša žijú. A takisto voliči poznajú kandidátov, vypočujú si ich sľuby a riešenia a rozhodnú sa, koho podporia. Po voľbách majú svojho konkrétneho poslanca, na ktorého sa môžu obrátiť, ktorého prácu môžu sledovať a nakoniec ju môžu zhodnotiť v ďalších voľbách. Poslanci sú teda viac závislí od svojich voličov ako od stranníckych centrál. Ak s nimi budú voliči spokojní, môžu sa dostať do parlamentu aj ako nezávislí, teda bez podpory politickej strany. Voliči sa nemusia rozhodovať len podľa politickej príslušnosti kandidáta. Ak napríklad poznám kandidáta osobne ako slušného a šikovného človeka, podporím ho, aj keď nie som priaznivcom jeho politickej strany. Naopak, ak kandidáta mojej obľúbenej politickej strany poznám ako nedôveryhodného človeka, moju podporu nedostane. 
   
 Ja si myslím, že zmenou volebného systému  na väčšinový by sa politika stala opäť raz vecou verejnou. Nie len raz za štyri roky, v deň volieb. Tento systém funguje napríklad vo Veľkej Británii a v mnohých krajinách funguje v kombinácii s pomerným systémom. Čo myslíte? Bol by prínosom aj pre Slovensko? 

